\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage{newtxtext}
\usepackage{newtxmath}
\usepackage{geometry}
\usepackage{setspace}
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{fancyhdr}

\geometry{left=3cm,right=2cm,top=3cm,bottom=2cm}
\setstretch{1.5}
\setlength{\parindent}{1.25cm}
\setlength{\parskip}{0pt}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[R]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\setlength{\headheight}{14.5pt}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black,
    pdftitle={Projeto Aplicado II - Etapa 1},
    pdfauthor={Grupo de Trabalho},
    pdfsubject={Apresentacao, objetivos, metas e milestones do projeto}
}

\definecolor{maincolor}{RGB}{0, 0, 0}

\titleformat{\section}{\large\bfseries\color{maincolor}}{\thesection.}{0.5em}{}
\titleformat{\subsection}{\normalsize\bfseries\color{maincolor}}{\thesubsection.}{0.5em}{}

\newcolumntype{Y}{>{\raggedright\arraybackslash}X}

\begin{document}
\hypersetup{pageanchor=false}

\begin{titlepage}
    \centering
    {\large Universidade Presbiteriana Mackenzie \par}
    \vspace{0.4cm}
    {\large Banco de Dados – Projeto Aplicado II \par}
    \vspace{2.0cm}
    {\Large \textbf{Etapa 1} \par}
    \vspace{0.4cm}
    {\large \textbf{Apresentação, Objetivos, Metas e Milestones do Projeto} \par}
    \vspace{1.4cm}
    {\Large \textbf{Classificação e Monitoramento Textual de Boletins Epidemiológicos sobre Dengue no Brasil} \par}
    \vfill

    \begin{flushleft}
    \textbf{Grupo:} Ana Clara Silva de Souza; Cid Wallace Araujo de Oliveira; Eduardo Machado Silva; Frederico Ripamonte Borges \\
    \textbf{Disciplina:} Projeto Aplicado II \\
    \textbf{Professor:} Anderson Adaime de Borba \\
    \textbf{Semestre:} 2026.01
    \end{flushleft}

    \vfill
    {\large \today \par}
\end{titlepage}

\clearpage
\hypersetup{pageanchor=true}
\setcounter{page}{1}

\section*{Resumo Executivo}

Este documento apresenta a proposta inicial do projeto da disciplina \textit{Projeto Aplicado II}, cujo foco é a aplicação de técnicas de ciência de dados e análise textual sobre documentos públicos relacionados à dengue no Brasil. O projeto utilizará como principal fonte institucional o Ministério da Saúde, a partir de boletins epidemiológicos, informes técnicos, comunicados oficiais e demais documentos textuais disponibilizados em repositórios públicos governamentais.

A proposta parte de um problema prático: há grande volume de informação textual relevante sobre dengue, mas sua leitura, organização e interpretação manual são lentas, dispersas e pouco escaláveis. Nesse contexto, o projeto pretende estruturar uma base textual com metadados padronizados e preparar o caminho para o desenvolvimento de um produto analítico capaz de classificar e organizar automaticamente conteúdos temáticos relevantes ao monitoramento em saúde pública.

A presente entrega contempla os itens exigidos na Etapa 1: definição do grupo de trabalho, premissas do projeto, definição da organização escolhida, área de atuação, apresentação dos dados que serão utilizados, objetivos, metas, milestones e cronograma estimado de execução.

\clearpage
\section{Grupo de Trabalho}

O projeto será desenvolvido em grupo, conforme exigência da disciplina. A composição final deve conter de três a quatro integrantes.

\subsection{Integrantes}

\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
    \item Ana Clara Silva de Souza
    \item Cid Wallace Araujo de Oliveira
    \item Eduardo Machado Silva
    \item Frederico Ripamonte Borges
\end{itemize}

\subsection{Divisão inicial de responsabilidades}

Para favorecer a execução colaborativa e a organização do projeto, propõe-se a seguinte divisão inicial de responsabilidades, sem prejuízo de atuação conjunta em todas as etapas:

\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
    \item \textbf{Coordenação e documentação:} organização do cronograma, consolidação das entregas e redação dos relatórios técnicos;
    \item \textbf{Coleta e estruturação de dados:} levantamento das fontes oficiais, captura dos documentos e organização da base textual;
    \item \textbf{Tratamento e análise de dados:} preparação textual, modelagem e avaliação analítica nas etapas posteriores;
    \item \textbf{Visualização e apresentação:} elaboração de tabelas, gráficos, storytelling e apresentação final.
\end{itemize}

Essa divisão tem caráter operacional e poderá ser ajustada ao longo do semestre, de acordo com a evolução do projeto e a disponibilidade do grupo.

\clearpage
\section{Premissas do Projeto}

\subsection{Tema do Projeto}

O tema definido pelo grupo é a \textbf{análise textual de documentos epidemiológicos sobre dengue no Brasil}, com foco em organização, classificação temática e extração de informações úteis ao monitoramento em saúde pública.

\subsection{Organização Escolhida}

A organização escolhida como referência institucional do projeto é o \textbf{Ministério da Saúde do Brasil}, por meio de suas bases públicas e documentos oficiais relacionados ao acompanhamento da dengue no país.

A escolha dessa organização se justifica por quatro fatores principais. Em primeiro lugar, trata-se de uma fonte pública, oficial e relevante socialmente. Em segundo, o Ministério da Saúde disponibiliza documentos textuais com alto valor informacional, adequados à proposta da disciplina, que exige manipulação de texto ou imagem. Em terceiro, o tema apresenta forte aderência a aplicações reais de ciência de dados em saúde pública. Por fim, a utilização de dados governamentais aumenta a transparência metodológica e a reprodutibilidade do trabalho.

\subsection{Área de Atuação}

A área de atuação do projeto é definida como:

\begin{quote}
\textbf{Aplicação de técnicas de ciência de dados e análise textual em documentos epidemiológicos sobre dengue, com foco na organização, classificação e extração de informações úteis ao monitoramento em saúde pública.}
\end{quote}

Essa definição delimita com clareza o escopo do trabalho: o projeto não buscará apenas descrever documentos, mas estruturar uma base textual capaz de sustentar análises posteriores e a construção de um produto analítico.

\subsection{Problema de Interesse}

A dengue é uma arbovirose de grande relevância no Brasil, acompanhada por múltiplos documentos institucionais que incluem alertas epidemiológicos, orientações técnicas, informações clínicas, ações preventivas e dados consolidados. Apesar da abundância de material oficial, o acesso rápido às informações mais relevantes pode ser dificultado pela dispersão dos conteúdos, pela heterogeneidade dos formatos e pelo volume documental acumulado ao longo do tempo.

Diante disso, o problema central do projeto pode ser resumido da seguinte forma:

\begin{quote}
\textit{Como organizar e analisar documentos públicos sobre dengue de maneira padronizada, de modo a facilitar a identificação de temas, padrões e informações relevantes para monitoramento em saúde pública?}
\end{quote}

\subsection{Proposta de Solução}

A proposta do grupo é construir, inicialmente, uma base textual estruturada a partir de documentos oficiais sobre dengue. Em etapas posteriores, essa base servirá de insumo para o desenvolvimento de um produto analítico de classificação textual, capaz de categorizar automaticamente conteúdos segundo temas de interesse, tais como cenário epidemiológico, prevenção, orientações clínicas, campanhas ou recomendações operacionais.

Assim, já na Etapa 1, o projeto é concebido de forma integrada e progressiva: a definição da fonte, dos dados, dos objetivos e do cronograma foi feita considerando a viabilidade das entregas futuras.

\clearpage
\section{Apresentação dos Dados que Serão Utilizados}

\subsection{Natureza dos Dados}

A base principal do projeto será composta por \textbf{dados textuais}, extraídos de documentos públicos oficiais relacionados à dengue. Entre os tipos de documentos que poderão compor o corpus, destacam-se:

\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
    \item boletins epidemiológicos;
    \item informes técnicos;
    \item notas e comunicados oficiais;
    \item páginas institucionais informativas;
    \item documentos textuais complementares publicados em portais governamentais de saúde.
\end{itemize}

O corpus será constituído prioritariamente por materiais vinculados ao Ministério da Saúde e, quando pertinente, por conteúdos oficiais correlatos que mantenham aderência ao escopo do projeto.

\subsection{Unidade de Análise}

Para esta etapa inicial, a unidade documental primária será o \textbf{documento oficial} como um todo. Contudo, tendo em vista as etapas posteriores do projeto, prevê-se também a segmentação dos documentos em \textbf{trechos, seções ou parágrafos}, quando isso for necessário para treinamento e avaliação de métodos analíticos.

Essa decisão é estratégica, pois amplia a flexibilidade do projeto: permite iniciar com uma base documental consistente e, ao mesmo tempo, preparar o material para tarefas futuras de classificação textual.

\subsection{Estrutura Proposta dos Metadados}

Com o objetivo de garantir organização, rastreabilidade e reprodutibilidade, cada documento deverá ser registrado com um conjunto padronizado de metadados.

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\bfseries}p{4.5cm} Y}
\toprule
Campo & Descrição \\
\midrule
ID do documento & Identificador único para controle interno da base \\
Título & Nome oficial do documento \\
Data de publicação & Data em que o documento foi disponibilizado \\
Órgão responsável & Instituição responsável pela publicação \\
Tipo de documento & Boletim, informe técnico, comunicado, página institucional etc. \\
Tema principal & Assunto predominante do documento \\
Período de referência & Intervalo temporal abordado no conteúdo, quando houver \\
Escopo geográfico & Brasil, região, estado ou outro recorte indicado no documento \\
Fonte / URL & Endereço eletrônico da publicação original \\
Texto bruto & Conteúdo extraído originalmente \\
Texto tratado & Conteúdo após limpeza e padronização \\
Palavras-chave & Termos relevantes identificados no documento \\
Observações & Informações adicionais úteis para análise \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}

\subsection{Exemplo de Uso dos Metadados}

Os metadados terão papel central na organização e no uso analítico da base. Eles permitirão:

\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
    \item localizar rapidamente documentos por tema, período ou fonte;
    \item padronizar a estrutura do corpus textual;
    \item facilitar a preparação dos dados para as etapas de tratamento e modelagem;
    \item garantir rastreabilidade entre o conteúdo analisado e sua fonte original;
    \item apoiar visualizações e análises descritivas sobre a composição da base.
\end{itemize}

\subsection{Justificativa para a Escolha dos Dados}

A escolha dos dados textuais oficiais é adequada à proposta do projeto por três razões principais. Primeiro, os documentos apresentam relevância pública e aderência temática. Segundo, o material textual permite aplicar técnicas de preparação de dados e aprendizado de máquina vistas ao longo do semestre. Terceiro, trata-se de uma base com potencial real de transformação em produto analítico, o que fortalece a coerência entre as quatro etapas do projeto.

\clearpage
\section{Objetivos do Projeto}

\subsection{Objetivo Geral}

Desenvolver uma base textual estruturada e um protótipo de análise/classificação de documentos epidemiológicos sobre dengue no Brasil, utilizando dados públicos oficiais para organizar, extrair e interpretar informações relevantes ao monitoramento em saúde pública.

\subsection{Objetivos Específicos}

\begin{enumerate}[leftmargin=1.2cm]
    \item Levantar e selecionar documentos públicos oficiais relacionados à dengue;
    \item Organizar os documentos em uma base padronizada com metadados;
    \item Realizar a limpeza e a preparação textual da base;
    \item Definir categorias temáticas adequadas ao corpus;
    \item Aplicar métodos analíticos de classificação textual em etapas posteriores;
    \item Avaliar o desempenho analítico por métricas de acurácia;
    \item Consolidar os resultados em visualizações, relatório técnico e apresentação final.
\end{enumerate}

\clearpage
\section{Metas do Projeto}

As metas a seguir foram definidas de forma realista e progressiva, buscando alinhar qualidade técnica, viabilidade de execução e aderência aos requisitos da disciplina.

\begin{enumerate}[leftmargin=1.2cm]
    \item Estruturar um repositório colaborativo no GitHub para versionamento do projeto;
    \item Coletar e catalogar uma base inicial de documentos oficiais sobre dengue;
    \item Definir um padrão mínimo de metadados para todo o corpus;
    \item Preparar a base textual para análise exploratória e treinamento;
    \item Comparar, ao menos, dois métodos analíticos aplicáveis ao problema proposto;
    \item Apresentar um produto analítico preliminar na Etapa 3;
    \item Entregar, ao final, relatório técnico, storytelling, repositório completo e apresentação gravada.
\end{enumerate}

\subsection{Metas Mensuráveis}

Para aumentar a objetividade do acompanhamento, o grupo estabelece as seguintes metas mensuráveis iniciais:

\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
    \item catalogar ao menos 30 documentos textuais oficiais na base inicial;
    \item adotar no mínimo 10 campos padronizados de metadados;
    \item estruturar pelo menos 1 base consolidada em formato tabular para análise;
    \item testar pelo menos 2 abordagens analíticas na etapa de modelagem;
    \item produzir pelo menos 1 visualização analítica e 1 protótipo demonstrável antes da entrega final.
\end{itemize}

Esses números poderão ser ajustados conforme disponibilidade e qualidade das fontes, sem alteração da lógica central do projeto.

\clearpage
\section{Milestones do Projeto}

Os principais \textit{milestones} definidos pelo grupo são os seguintes:

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\bfseries}p{3.0cm} Y}
\toprule
Milestone & Descrição \\
\midrule
M1 & Tema, organização escolhida, objetivos, metas e cronograma definidos \\
M2 & Base inicial de documentos coletada e repositório colaborativo ativo \\
M3 & Metadados estruturados e corpus textual preparado para exploração \\
M4 & Método analítico escolhido e base pronta para treinamento \\
M5 & Resultados preliminares consolidados, com métricas e produto inicial \\
M6 & Relatório final, storytelling, GitHub completo e vídeo de apresentação entregues \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}

\clearpage
\section{Cronograma de Atividades}

O cronograma abaixo foi construído considerando as quatro etapas formais da disciplina e as datas previstas de entrega.

{\small
\setstretch{1.15}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.08}
\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\bfseries}p{1.6cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{2.5cm} Y Y}
\toprule
Etapa & Período estimado & Atividades principais & Entrega prevista \\
\midrule
Etapa 1 & 16/03/2026 & Definição do grupo, organização, problema, dados, objetivos, metas, milestones e cronograma & Relatório técnico inicial \\
\addlinespace
Etapa 2 & 30/03/2026 & Implantação do GitHub, definição de bibliotecas, análise exploratória, tratamento dos dados e definição do método analítico e da acurácia & Relatório técnico da definição do produto analítico \\
\addlinespace
Etapa 3 & 27/04/2026 & Aplicação do método analítico, consolidação dos resultados, cálculo das métricas, apresentação do produto e esboço do storytelling & Relatório técnico com resultados preliminares e storytelling inicial \\
\addlinespace
Etapa 4 & 25/05/2026 & Consolidação final, refinamento do storytelling, organização do GitHub, preparação da apresentação e gravação do vídeo & Relatório técnico final, apresentação, GitHub e vídeo \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}

\subsection{Plano Operacional Resumido}

Além da divisão por etapas, o grupo adotará um fluxo contínuo de trabalho:

\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm,itemsep=0.2em]
    \item reuniões periódicas para acompanhamento das atividades;
    \item versionamento de código e documentos no GitHub;
    \item validação interna de cada entrega antes da submissão;
    \item registro de decisões metodológicas ao longo do semestre.
\end{itemize}
}

\clearpage
\section{Link do GitHub do Projeto}

O repositório do projeto será utilizado como ambiente central de colaboração, versionamento e organização dos arquivos produzidos pelo grupo.

\textbf{Link do GitHub:}\\
\url{https://github.com/fredericorbgs/projeto-aplicado-ii-dengue}

\subsection{Estrutura inicial sugerida do repositório}

\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
    \item \texttt{README.md}
    \item \texttt{data/}
    \item \texttt{notebooks/}
    \item \texttt{src/}
    \item \texttt{docs/}
    \item \texttt{reports/}
\end{itemize}

Essa organização facilitará tanto a execução colaborativa quanto a rastreabilidade das entregas técnicas ao longo do semestre.

\clearpage
\section{Considerações Finais}

A proposta apresentada nesta Etapa 1 foi estruturada para atender de forma completa aos requisitos da disciplina e, ao mesmo tempo, estabelecer uma base sólida para as próximas entregas. A escolha do Ministério da Saúde como fonte institucional, aliada ao uso de documentos textuais oficiais sobre dengue, fornece ao projeto relevância pública, coerência metodológica e viabilidade técnica.

Além de cumprir os requisitos imediatos da etapa inicial, o projeto já nasce com uma direção analítica clara: transformar um conjunto disperso de documentos em uma base padronizada, explorável e apta a sustentar técnicas de classificação textual e geração de insights. Dessa forma, o grupo pretende conduzir o trabalho com consistência entre planejamento, execução técnica e comunicação dos resultados.

\vspace{1cm}

% --------------------------------------------------------------------
% Somatoria: inclui a Etapa 2 (A2) ao final do documento da Etapa 1.
\clearpage
\input{../etapa-2/Etapa2_A2_metodologia_body.tex}

\end{document}